\newcommand{\ipr}{I_\text{P}} %probenstrom
\newcommand{\isp}{I_\text{Sp}} %spulenstrom
\newcommand{\uhall}{U_\text{H}} %uhall


\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}
Ziel dieses Versuches ist es mit Hilfe des Hall-Effekt die  mikroskopischen Leitfähigkeitsparameter verschiedener Metalls zu bestimmen.
\subsection{Hall-Effekt}
Der Hall-Effekt beschreibt die Hall-Spannung $\uhall$, die bei Metallen auftritt, wenn ein Strom durch das Metall fließt und ein Magnetfeld senkrecht zur Probe fließt.
Wenn diese Bedingungen gegeben sind kann eine Hall-Spannung quer zur Stromrichtung gemessen werden.
Die Lorentzkraft des Magnetfelds erzeugt eine Ladungstrennung und es kommt zu einem Potentialgefälle zwischen den Rändern der Probe.
Allerdings entsteht durch den fließenden Strom ein E-Feld, welches der Lorentzkraft entgegenwirkt, dadurch stellt sich ein Kräftegleichgewicht ein und die Hall-Spannung bleibt klein.
\subsection{Mikroskopische Leitfähigkeitsparameter}
Metallische Festkörper sind Kristallgitter in denen sich die Elektronen der obersten Atomschalen frei bewegen können, was der Grund für die gute Leitfähigkeit von metallen ist.
Das Pauli-Prinzip verbietet mehreren freien Elektronen den gleichen Quantenzusatand anzunehmen.
Dadurch entstehen sogenannte Energiebänder, die Elektronen im obersten nicht ganz besetzten Band heißen Leitungselektronen.

\noindent Die Leitungselektronen sind die Elektronen innerhalb eines Metalls, die Energie aufnehmen können und durch B/E-Felder beschleunigt werden können.
Die so beschleunigten Elektronen stoßen mit Fremdatomen, Strukturdefekten und Metallionenrümpfen zusammen, daraus ergibt sich mit einer Annäherung wie beim Idealen-Gas-Modell zwei mikroskopische Größen.
Zum einen die mittlere freie Weglänge $\bar{l}$ und die durch ein äußeres E-Feld beeinflusste mittlere Flugzeit $\bar{\tau}$.
Für die Geschwindigkeitsänderung der Elektronen gilt dann
\begin{equation}
    \Delta \vec{\bar{v}} = - \frac{e_{0}}{m_{0}}\vec{E}\bar{\tau}.
\end{equation} 
Nach einem Stoß werden die Elektronen zu gleichen Teilen in alle Richtungen gestreut, die Geschwindigkeit in E-Feld Richtung wird somit null und es entsteht eine Driftgeschwindigkeit in Feldrichtung.
\begin{equation}
    \vec{\bar{v_{d}}}=\frac{1}{2}\Delta \vec{\bar{v}}
\end{equation}
Für den Strom eines homogenen Leiters mit Länge L und Querschnitt Q gilt
\begin{equation}
    I=\frac{1}{2}\frac{e_{0}^{2}}{m_{0}}n\bar{\tau}\frac{Q}{L}U.
    \label{eqn:theo1}
\end{equation}
In Gl.\eqref{eqn:theo1} ist zu sehen, dass der Proportionalitätsfaktor der Kehrwert des Widerstandes ist, sprich die elektrische Leitfähigkeit.
Von geometriebedingten Einschränkungen abgesehen erhält man die spezifische Leitfähigkeit $\sigma$ und den spezifischen Widerstand $\rho$:
\begin{equation}
    \sigma = \frac{1}{2}\frac{e_{0}^{2}}{m_{0}}n\bar{\tau}\text{  und  } \rho=2\frac{m_{0}}{e_{0}^{2}}\frac{1}{n\bar{\tau}}
\end{equation}
$n$ entspricht Leiterelektronen pro Volumen und ist mit Gl. \eqref{eqn} zu berechnen, wenn alle anderen Größen bekannt sind.
\begin{gather}
    \uhall = -\frac{1}{ne_{0}}\frac{BI}{d} 
    \label{equhall}\\
    n=-\frac{1}{\uhall e_{0}}\frac{BI}{d}
    \label{eqn}
\end{gather}
Zur weiteren Berechnung wird noch die Totalgeschwindigkeit der Elektronen benötigt, die sich wegen des Pauli-Verbots nicht nach einer Maxwell-Boltzmann-Verteilung bestimmen lässt sondern durch die Fermi-Dirac-Verteilung.
\begin{gather}
    \lvert\bar{v}\rvert \approx \sqrt{\frac{2E_{F}}{m_{0}}} \label{formel1} \\
    E_{F} = \frac{h^{2}}{2m_{0}}\sqrt[3]{(\frac{3}{8\pi}n)^{2}}
\end{gather}
Damit bekommt man die mittlere freie Weglänge mit
\begin{equation}
    \bar{l}=\bar{\tau}\lvert\bar{v}\rvert.
    \label{eqmfW}
\end{equation}
Ist die mittlere freie Weglänge bekannt, kann Gl.\eqref{eqmfW} so umgestellt werden, um auch die mittlere Flugzeit zu bekommen.
\begin{equation}
    \bar{\tau}=\frac{\lvert \bar{v}\rvert}{\bar{l}}
\end{equation}
Der letzte hier beschriebene Leitfähigkeitsparameter ist die Beweglichkeit $\mu$, sie ist ein Proportionalitätsfaktor zwischen der Driftgeschwindigkeit und der äußeren Feldstärke.
\begin{equation}
    \vec{\bar{v_{d}}}=\mu\vec{E}
\end{equation}
Es lässt sich auch ein Zusammenhang zwischen $\mu$ und $\bar{\tau}$ herstellen.
\begin{equation}
    \mu = -\frac{1}{2}\frac{e_{0}}{m_{0}}\bar{\tau}
    \label{letzteformel}
\end{equation}
%\begin{figure}
    %%\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.80\textwidth]{abbildungen/}
  %\caption{.}
  %\label{fig1}
%%\end{subfigure}
%\end{figure}

